\documentclass{article}

\usepackage[brazil]{babel}    %%% Muda variáveis, ex. Abstract ---> Resumo
\usepackage[latin1]{inputenc} %%% Substitui acentuação por TeX puro
                              %%% Permite escrever com acentos, til e cedilha
\usepackage[mmddyyyy,24hr]{datetime}	% Must come after 'babel' package


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pstricks,pst-plot}
\newcommand{\f}{\footnotesize}

\newcommand{\transpose}{{^{\mathsf{T}}}}

\newcommand{\aalpha}{{\boldsymbol{\alpha}}}
\newcommand{\bbeta}{{\boldsymbol{\beta}}}
\newcommand{\bb}{{\mathbf{b}}}
\newcommand{\cc}{{\mathbf{c}}}
\newcommand{\CC}{{\mathbf{C}}}
\newcommand{\ee}{{\mathbf{e}}}
\newcommand{\ff}{{\mathbf{f}}}
\newcommand{\FF}{{\mathbf{F}}}
\newcommand{\mm}{{\boldsymbol{{\mu}}}}
\newcommand{\SSigma}{{\mathbf{{\Sigma}}}}
\newcommand{\nnabla}{{\mathbf{{\nabla}}}}
\newcommand{\mmm}{{\mathbf{m}}}
\newcommand{\OO}{{\mathbf{O}}}
\newcommand{\boldZero}{{\mathbf{0}}}
\newcommand{\uu}{{\mathbf{u}}}
\newcommand{\pp}{{\mathbf{p}}}
\newcommand{\qq}{{\mathbf{q}}}
\newcommand{\vv}{{\mathbf{v}}}
\newcommand{\JJ}{{\mathbf{J}}}
\newcommand{\jj}{{\mathbf{j}}}
\newcommand{\hh}{{\mathbf{h}}}
\newcommand{\ww}{{\mathbf{w}}}
\newcommand{\ttau}{{\boldsymbol{{\tau}}}}
\newcommand{\ttheta}{{\boldsymbol{{\theta}}}}
\newcommand{\tb}{{\mathbf{t}}}
\newcommand{\TT}{{\mathbf{T}}}
\newcommand{\xx}{{\mathbf{x}}}
\newcommand{\XX}{{\mathbf{X}}}
\newcommand{\yy}{{\mathbf{y}}}

\newcommand{\refeq}[1]{(\ref{eq:#1})}
\newcommand{\reffig}[1]{fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\refFig}[1]{Fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\reftab}[1]{tabela~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\refTab}[1]{Tabela~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\refsection}[1]{seção~\ref{sec:#1}}
\newcommand{\refSection}[1]{Seção~\ref{sec:#1}}



\parindent=0pt

% English
\hyphenation{pi-xel pi-xels}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[obeyspaces]{url}% http://ctan.org/pkg/url
\usepackage{hyperref}% http://ctan.org/pkg/hyperref
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\newcommand\urlemail[2]{%                %\newcommand\tpj@compose@mailto[3]{%
\edef\@tempa{mailto:#1?subject=#2 }%
\edef\@tempb{\expandafter\html@spaces\@tempa\@empty}%
\mbox{\url{\@tempb}}}

\catcode\%=11
\def\html@spaces#1 #2{#1%20\ifx#2\@empty\else\expandafter\html@spaces\fi#2}
\catcode\%=14
\makeatother
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=1.8cm,bmargin=1.8cm,lmargin=1.8cm,rmargin=1.8cm}
\setlength{\parskip}{10pt}	% Vertical distance between two paragraphs


\begin{document}
\typeout{-------------------- L a T e X\space\space\space P A R A M E T E R S}
\typeout{Paper height              = \the\paperheight}
\typeout{Paragraph skip            = \the\parskip}
\typeout{---------------------------------------------------}


\begin{center}\textbf{
\large UFES - CENTRO TECNOLÓGICO\\ DEPARTAMENTO DE INFORMÁTICA\\
\normalsize Prof. Thomas W. Rauber\\
Estruturas de Dados I -- Engenharia de Computação \& Ciência da Computação}
\end{center}

% \textordfeminine
\textbf{1\textordmasculine\ Trabalho 2015/1} --
\textbf{Administração de Leitura de Consumo de Energia Elétrica}\\

%\vspace{1cm}
Última atualização: \today, \currenttime\\
Data de entrega: veja \url{www.inf.ufes.br/~thomas}


Linguagem de Programação para Implementação: C\\
%Engenharia de Computação: C ou C++\\
%Estatística: Octave\\
%Octave/Matlab, preferencialmente código que seja compatível com os dois ambientes\\
%C\\
Grupo de até dois alunos


\section{Objetivo}
%\textbf{Objetivo:} 
Representação e manipulação de informação estruturada por linguagem
de programação de alto nível.\\
Como aplicação considere a rotina de um leiturista de uma
empresa de energia elétrica. Existem cidades com bairros,
ruas, casas e/ou prédios com apartamentos.
A empresa tem que administrar o cadastro dos consumidores
e medir o consumo através do leiturista que percorre um
roteiro programado.



\section{Estrutura do Sistema}


\subsection{Organização da Infraestrutura}
A identificação das unidades envolvidas é ilustrada
na \reftab{unidades}. Cada unidade tem que ser identificável
sem ambiguidade por um identificador numérico
e conter informações complementares úteis.
Como simplificação assume-se que não existam prédios
com múltiplas unidades, somente casas com um único
consumidor.

A estrutura das unidades é hierárquica.
Uma cidade tem vários bairros.
Um bairro tem várias ruas, uma rua
tem várias casas. Como simplificação assume-se que não existam
ligações entre casas de diferentes ruas e ruas entre diferentes bairros.

\begin{table*}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{{ll}}
\hline
       \bf Unidade & \bf Parâmetros  \\
\hline
%\multicolumn{3}{c}{TRANSFORMAÇÕES}\\
%\hline
Bairro	&	id, Nome \\
Rua	&	id, Nome \\
Casa	&	id do consumidor, Número de casa, Consumo, Nome do consumidor \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Unidades do sistema de medição de energia. id = Identificador}
\label{tab:unidades}
\end{table*}



\subsection{Funções} 
O sistema deve providenciar funcionalidades administrativas
e operacionais. Por exemplo como administração,
deve ser possível incluir uma nova
rua dentro de um bairro
(supõe-se que as cidades e bairros sejam invariantes),
ou uma nova casa dentro de uma rua de um determinado bairro.
Como função operacional deve ser possível,
por exemplo, medir o consumo de um consumidor, rua,
bairro e da cidade no total.

A funcionalidade das unidades envolvidas é ilustrada
na \reftab{funcoes}, separado por operações administrativas
e funções operacionais. Quando uma casa for introduzida
no sistema, a ordem da enumeração deve ser preservada,
por exemplo se existirem as casas com os números 12 e 18,
e a casa 16 for introduzida, deve ser entre as duas existentes.
O sistema deve ser robusto em relação à inconsistências,
por exemplo retornar uma mensagem de erro, se uma unidade
não existir, ou já existir na inclusão.

\begin{table*}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{{lll}}
\hline
       \bf Unidade & \bf Função  & \bf Parâmetros \\
\hline
\multicolumn{3}{c}{ADMINISTRATIVAS}\\
\hline
Bairro	&	Incluir na cidade (somente na inicialização)	&	veja \reftab{unidades} \\
Rua	&	Incluir no bairro	&	id bairro, id rua, nome \\
Rua	&	Eliminar do bairro	&	id bairro, id rua \\
Casa	&	Incluir na rua		&	id bairro, id rua, e \reftab{unidades} (consumo inicial zerado) \\
Casa	&	Eliminar da rua		&	id bairro, id rua, id casa \\
\hline
\hline
\multicolumn{3}{c}{OPERACIONAIS}\\
\hline
Casa	&	Consumir		&	id bairro, id rua, id casa, Consumo \\
Casa	&	Medir consumo		&	id bairro, id rua, id casa \\
Rua	&	Medir consumo		&	id bairro, id rua \\
Bairro	&	Medir consumo		&	id bairro \\
Cidade	&	Medir consumo		&	-- \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Funcionalidades das unidades.}
\label{tab:funcoes}
\end{table*}


\section{Representação de Informação}

As unidades cidade, bairro e rua devem ser organizadas
como listas encadeadas, ou seja, a cidade é uma
lista de bairros encadeados, um bairro é uma lista de
ruas, uma rua uma lista de casas.
Ajuda: Cada unidade poderia ser implementada como
estrutura que tem as componentes da \reftab{unidades}
e eventualmente tem ponteiros para unidades do mesmo
tipo subunidades. A cidade pode ser implementada facilmente
como ponteiro para bairro. A inicialização da cidade, inserindo
vários bairros pode ser uma função de inicialização fixa,
pois os bairros não mudam neste modelo.


\section{Interface}

Toda a interação deve funcionar através de arquivos de entrada e saída.
A sintaxe dos comandos do arquivo de entrada deve ser conforme a \reftab{funcoes}.
Cada comando tem uma composição fixa da forma \\

\texttt{
<Unidade> <Ação> <Parâmetros> \\
\\
Exemplos:\\
\\
rua incluir 17 3 "Av. Fernando Ferrari" \\
casa eliminar 17 23 8 \\
casa consumir 17 23 8 255 \\
bairro medir 17 \\
cidade medir\\
}

Os elementos da linha de comando são separados
por espaço em branco ou caracter de tabulação
(' ' ou '\t') na linguagem C. Nomes em forma de
cadeias de caracteres devem aparecer
entre aspas, como no exemplo acima.
O arquivo de saída deve emitir uma confirmação
ou rejeição, em caso de inconsistência, para cada
comando. Por exemplo o pedido de medir o consumo
de uma rua deve retornar, em caso de comando válido,
Nome e id do bairro, nome e id da rua, número de
casas e consumo total.



\section{Elaboração e Documentação}


A pasta do código contém uma moldura para ser estendida.
Pode-se modificar o projeto, por exemplo
dividir o código que falta em vários arquivos
e modificar o \texttt{Makefile} em correspondência.
O resultado deve ser um sistema que lê um arquivo de entrada
com a lista de comandos, um por linha, e produz o arquivo de
saída.
%em PostScript, usando a função \texttt{genps}.
%A utilização do trabalho poderia ser por exemplo:
%\texttt{ufesdraw fig.ufd}.

O produto final deve ser um arquivo no formato \texttt{zip}
com a seguinte sintaxe:
\texttt{aluno1+aluno2.zip}.
Atenção: Nenhum executável ou código objeto pode estar dentro do projeto,
pois os serviços de e-mail, como, por exemplo, Hotmail
recusam o transporte de tais arquivos por razões de segurança.
O aluno se responsabiliza pelo envio e recepção correta.
Em caso de problemas maiores de tráfego de rede (serviços UFES fora do ar),
o aluno deve mandar novamente o arquivo original (encaminhamento
da mensagem original) quando o serviço voltar.
O arquivo deve conter uma {\bf única} pasta
com o nome \texttt{aluno1+aluno2}.
Duas subpastas devem conter
o código fonte e a documentação do projeto.
O código deve ter um \texttt{Makefile} que me permite a compilação
facilitada. Devem-se produzir vários desenhos para testar as
qualidades do software desenvolvido (subpasta \texttt{fig}).
O arquivo \texttt{aluno1+aluno2.zip} deve ser mandado como
anexo {\bf exclusivamente} copiando a hiperligação seguinte no browser
ou cliente de E-mail:\\

\urlemail{thomas@inf.ufes.br}{Estruturas de Dados I: Entrega de trabalho}\\

A documentação deve ser em forma de descrição de projeto,
preferencialmente gerado por \LaTeX, contendo os
seguintes tópicos:
\begin{itemize}
\item Capa do Projeto
	\begin{itemize}
	\item Título
	\item Autoria
	\item Data
	\item Resumo
	\end{itemize}

\item Introdução
\item Objetivos
\item Metodologia
\item Resultados e Avaliação
\item Referências Bibliográficas
\end{itemize}


\textbf{Rigidez na administração da memória dinamicamente alocada:} 
Recomenda-se fortemente usar a ferramenta \texttt{valgrind},
e consequentemente uma variação do sistema operacional Unix.
O vazamento e/ou violação de memória constitui uma degradação de qualidade
do software e se refletirá na avaliação do trabalho.

%Além disso, o programa deve ser robusto em relação a erros de sintaxe
%do arquivo de entrada.
%Por exemplo após o reconhecimento da palavra chave \texttt{begin} não pode aparecer outro \texttt{begin}.
%Nesse caso o programa
%deve acusar esse erro e sair (também nesse caso limpando a memória).



%\textbf{Obs.}
%\begin{itemize}
%\item
%bla

%\end{itemize}



\vspace{1cm} \textit{Bom trabalho!}

\end{document}

%\vspace{5cm}
